## 第 5 章 -- 軟體品質

軟體最怕的是有 bug，但是要能夠寫出沒有 bug 的軟體，並不那麼容易，這就是本章的第一個重點。

除了盡力去除 bug 之外，程式的品質，像是《可讀性、容錯性、擴充性》等等，也都是本章所討論的範圍。

### 可讀性

* [如何写出让同事无法维护的代码？](https://mp.weixin.qq.com/s/AvJegwbjOkZdk-osZMyF8w)

程式不只是給使用者用的，還要具有可讀性，這樣才會容易維護修改。

舉例而言，下列這個程式碼就不太好讀！

```js
function chunk(array=[], n) {
const clist = []
for (let i=0; i < array.length; i+=n) {
clist.push(  array.slice(i, i + n))
}
return clist
}
module.exports = chunk
```

當然，如果排版成以下這樣，那就更難讀了。

```js
function chunk(array=[], n) { const clist = []
    for (     let i=0; 
 i < array.length;   i+=n) {
      clist.push(  array.slice(i, i + n))
  }
            return clist
      } module.exports = chunk

```

為了讓程式好讀，而且不容易出錯，有許多語法檢查工具，還有自動排版工具被發展出來。

像是《jslint, eslint, StandardJS》就是 JavaScript 的語法檢查工具 (其他語言也有類似的 lint 工具，例如 C 語言的 lint 就是這類工具的老祖先)。

語法檢查除了讓程式好看之外，其實也可以提高程式品質，降低 bug 數量，舉例而言，以下的程式碼排版看起來不錯，但是如果我們用 StandardJS 檢查，會發現不少問題。

```js
if (age = -1) {
  console.log('error: age < 0')
}
```

![](./img/StandardJsMessage.png)

這些問題包含

1. if 裡面用指定 (age = -1) 是錯的，標準寫法應該是 (age === -1) 才對 
2. age 未定義

於是我們根據這些指示，就可以發現潛在的錯誤，進而修正程式，解決方法如下。

```js
var age

if (age === -1) {
  console.log('error: age < 0')
}

```

同樣的，語法檢查工具也可以檢查出下列程式的語法問題，提醒你可能發生的錯誤。

```js
for (counter = 0; counter < 10; counter ++) {
  if (counter = 3) continue
  console.log(counter)
}
```

Eslint 這類工具是可以訂製的，您可以自行決定那些問題要警告，那些問題不檢查。

但是 StandardJS 則是不可訂製的，其實 StandardJS 是建築在 Eslint 之上，只是規定了一組標準語法，要求大家嚴格遵循而已，以下是 StandardJS 的官網。

* https://standardjs.com/
    * 中文版 -- https://standardjs.com/readme-zhtw.html

然後你可以在 Visual Studio Code 中安裝 StandardJs 的語法檢查器，就能在編輯的當下看到程式的問題。

* https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=chenxsan.vscode-standardjs

但是每次都要手動排版，其實是非常累人的事情，有時候會真的很想關掉警告，因為這樣會使得你無法專注在撰寫程式上，而是一直在調整程式的排版格式。

還好，有一種稱為 prettier 的功能，可以幫你作自動排版，例如以下的 Visual Studio Code 插件，就可以幫你自動調整為 StandardJS 的格式。

* https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=numso.prettier-standard-vscode

您只要安裝之後，在程式上按下快捷鍵《Shift-Alt-F》，程式立刻就會調整成 StandardJS 的標準格式。

這樣應該非常好用了，但是好還要更好！

有時如果很多檔案都要調整格式，我們還一個檔案一個檔案去打開後再調，也會浪費不少時間，此時我們只要安裝 prettier-standard 這個套件，套件網址如下：

* https://www.npmjs.com/package/prettier-standard

然後用 prettier-standard 'lib/**/*.js' 這樣的指令，一次就可以把全部程式調整好。

```bash
PS D:\course\sejs\project\ccclodash> npm i prettier-standard -g

PS D:\course\sejs\project\ccclodash> prettier-standard 'lib/**/*.js'
success formatting 3 files with prettier-standard
1 file was unchanged
```

問題是，這樣還得下個指令，還是不夠自動化，因此我們可以使用 husky 與 lint-stage 這兩個套件，就能在 git 上傳之前，自動地將程式排好後才上傳。 (懶還要更懶，沒有最懶、只有更懶 ....)

```json
{ 
  "scripts":{
    "precommit": "lint-staged"
  },
  "lint-staged": {
    "linters": {
      "src/**/*.js": [
        "prettier-standard",
        "git add"
      ]
    }
  }
}
```

當然，也有些人是刻意搞怪，想要寫出很難看懂又可以執行的程式，甚至還舉辦比賽，以下的《國際C語言混亂程式碼大賽》就是一個世界盃的難懂代碼比賽，您或許會想挑戰看看！

* [國際C語言混亂程式碼大賽](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%9B%BD%E9%99%85C%E8%AF%AD%E8%A8%80%E6%B7%B7%E4%B9%B1%E4%BB%A3%E7%A0%81%E5%A4%A7%E8%B5%9B)
    * http://blog.jobbole.com/93692/
    * http://www0.us.ioccc.org/years.html
    * http://nuccacafe.blogspot.com/2009/04/c-international-obfuscated-c-code.html

### 程式錯誤 (bug)

但是不管你的程式格式有多漂亮，有多好讀，語法檢查器仍然沒辦法查出所有的錯誤，特別是語意或邏輯上的錯誤。

舉例而言，以下的 chunk 程式，隱含的一個錯誤，光是用肉眼看會很難看出來。

```js
function chunk (array = [], n) {
  const clist = []
  for (let i = 0; i <= array.length; i += n) {
    clist.push(array.slice(i, i + n))
  }
  return clist
}

module.exports = chunk
```

當我們用 mocha 寫測試程式去測時，就會發現這類錯誤。

```bash
PS D:\course\sejs\project\ccclodash> mocha test/chunkTest.js


  chunk
    1) _.chunk(['a', 'b', 'c', 'd'], 2) equalTo [ [ 'a', 'b' ], [ 'c', 'd' ] ]
    √ _.chunk(['a', 'b', 'c', 'd'], 3) equalTo [ [ 'a', 'b', 'c' ], [ 'd' ] ]
    √ _.chunk(['a', 'b', 'c', 'd'], 3) notEqualTo [ [ 'a', 'b'], ['c' , 'd' ] ]


  2 passing (64ms)
  1 failing

  1) chunk
       _.chunk(['a', 'b', 'c', 'd'], 2) equalTo [ [ 'a', 'b' ], [ 'c', 'd' ] ]:

      AssertionError [ERR_ASSERTION]: Input A expected to strictly deep-equal input B:
+ expected - actual ... Lines skipped

  [
    [
...
      'd'
-   ],
-   []
+   ]
  ]
      + expected - actual

         [
           "c"
           "d"
         ]
      -  []
       ]

      at Context.<anonymous> (test\chunkTest.js:7:12)
```

由於錯誤非常細微，用肉眼很難發現，其實就只是差一個等號，把 i < array.length 打成了  i <= array.length，這時只要把等號去掉，再測一次就修正好這個 bug 了！

### 預防 bug

醫學上常說《預防勝於治療》，對於程式而言，也經常是如此，程式設計者必須要設計各種《防呆措施》，以便能偵測錯誤使用的情況。

這些《防呆措施》大致可以分為下列數類：

1. 使用 if 處理錯誤使用的情況。
2. 使用 throw，在錯誤使用時丟出例外。
3. 使用 assert，在錯誤使用時丟出例外並停止。
4. 使用 try ... catch {} 捕捉並處理例外的情況。


第一種錯誤處理方式比較傳統，像是 node.js 裡讀檔錯誤時，我們常常會用 if  (err)  ... 的方式處理

```js
fs.readFile('/etc/passwd', (err, data) => {
  if (err) throw err;
  console.log(data);
});
```

上述程式立刻示範了 throw 的作用，不過 throw 也不只限用於輸出入失敗，像是參數類型或範圍錯誤也可以用 throw 處理，以下是一個範例。

```js
function chunk (array = [], n = 1) {
  if (!(Number.isInteger(n) && n >= 0)) throw Error('chunk: n should be a positive integer')
  if (!Array.isArray(array)) throw Error('chunk: first argument should be an array')
  const clist = []
  for (let i = 0; i <= array.length; i += n) {
    clist.push(array.slice(i, i + n))
  }
  return clist
}

```

當然我們也可以用 assert 來限制參數的型態與範圍，像是這樣：

```js
function chunk (array = [], n = 1) {
  assert.ok(Number.isInteger(n) && n >= 0, 'chunk: n should be a positive integer')
  assert.ok(Array.isArray(array), 'chunk: first argument should be an array')
  const clist = []
  for (let i = 0; i <= array.length; i += n) {
    clist.push(array.slice(i, i + n))
  }
  return clist
}

```

由於 JavaScript 是個《弱型態語言》 (變數沒有明確型態)，因此這種檢查的程式碼會很繁瑣，對於《強型態語言》來說，就不需要檢查變數型態，只需要檢查《變數範圍》就行了。

有不少人企圖去改造 JavaScript，幫 JavaScript 加上型態，像是微軟的 TypeScript 就是如此。

Facebook 也出了一個幫 JavaScript 加上型態的工具，稱為 flow.js。如果你為程式加上型態，那麼 flow.js 會自動檢查型態不相容的問題。如果你沒加型態，那麼就不會檢查。

假如你不用 flow.js 與 TypeScript，但是又覺得用 Number.isInteger 這樣的語法有點太冗長，可以考慮使用 is.js 這個函式庫，會讓檢查程式精簡不少。

* https://is.js.org/

上述的幾種錯誤處理，幾乎都著重在丟出例外，或者是避開意外情況，屬於《預防錯誤的方法》。

但是最後一種的 try ... catch 錯誤處理機制，則是在《捕捉例外》，算是一種《治療的手段》。

舉例而言、以下的 try .. catch 錯誤處理，就是在治療當輸出入失敗時，程式應該怎麼解決，是應該《終止程式，關閉已開啟資源，還是應該再丟出例外》，這就得視目前程式的角色而定了。

```js
// ...
let fd;

try {
  fd = fs.openSync(process.argv[2]), 'a');
  fs.appendFileSync(fd, appendData, 'utf8');
} catch (err) {
  /* Handle the error */
} finally {
  if (fd !== undefined)
    fs.closeSync(fd);
}
```

### 浮點數的 bug

電腦的浮點數，由於精確度是有限的，因此只是一種《近似值》，而不是真實值，也因此常會造成某些 bug，需要特別小心。

舉例而言，以下的案例都是浮點數的天性，並不是《意外情況》...

```js
$ node
> 0.1+0.2
0.30000000000000004
> (0.1+0.2)===0.3
false
```

所以數學上對的事情，在浮點數表達法之下很可能會變成錯的，歷史上許多著名的 bug 災難，常常都是浮點數造成的。

> 進階閱讀： [使用浮點數最最基本的觀念](http://blog.dcview.com/article.php?a=VmhQNVY%2BCzo%3D)
> 
> -- 這篇文章把浮點數的問題講得很清楚，並且在最後舉了很多歷史上浮點數 bug 所造成的災難，非常值得一讀！

### 語言陷阱

大部分的語言都有一些缺陷，JavaScript 和 C/C++ 語言的缺陷則是特別多，但奇怪的是這些語言又特別有用，因此在使用的時候就更應該特別小心，先瞭解語言的缺陷並避開它們。

以下的執行結果，或許會讓你感到意外，寫程式的時候要特別避開這些陷阱。

```js
$ node
> 3 == "3"
true
> '' == 0
true
> 0 == ''
true
> 1 == ''
false
> null == undefined
true
> null === undefined
false
> '  \r\n ' == 0
true
> {} == {}
false
> {} === {}
false
> function f() {
... return
... {
..... a:3
..... }
... }
undefined
> f()
undefined
> typeof NaN
'number'
> typeof []
'object'
> typeof null
'object'
> typeof undefined
'undefined'
> parseInt('2.57')
2
> parseInt('2 is a prime number')
2
> parseInt('015')
15
> parseInt('015', 8)
13
> for( var i in [ 21, 22, 23 ] ) { console.log( i ); };
0
1
2
undefined
> var a = [ 30, 31, 32]
undefined
> a.name = 3
3
> a
[ 30, 31, 32, name: 3 ]
> a.length = 5
5
> a
[ 30, 31, 32, <2 empty items>, name: 3 ]
> var a = [ 32, 14, 11, 112, 17 ]
undefined
> a.sort()
[ 11, 112, 14, 17, 32 ]
> typeof null
'object'
> typeof undefined2
'undefined'
> typeof []
'object'
> typeof {}
'object'
> typeof "abc"
'string'
> typeof true
'boolean'
> typeof function(){}
'function'
> typeof class {}
'function'
> NaN === Nan
ReferenceError: Nan is not defined
> NaN === NaN
false
> NaN !== NaN
true
> isNaN(NaN)
true
> isNaN('abc')
true
> isNaN('0')
false
> var i=1
undefined
> if (i=2) console.log('i!=1')
i!=1
```

看了以上這些案例之後，我應該會小心地避開這些陷阱，實在是太可怕了！


### 模組化

良好的模組化是提高程式品質的好方法，在設計函數模組時，記得遵循一些原則。像是：

1. KISS 原則: 能簡單就不要複雜的
    * KISS: Keep It Simple and Stupid
2. SRP 原則： 單一的函數只做一個功能。
    * SRP : Single Responsibility Principle
3. 提高內聚力，降低附著力。
4. 變數命名應有意義，不要只是為了求短。
5. 盡量少用全域變數。
6. 程式風格要盡可能統一。
7. 恰當的註解，並保持註解與程式的一致性。
8. 避免使用奇技淫巧。


另外、物件導向也有一些設計準則可以依循

1. 慎用繼承，可改用組合 (Composition) 代替
2. LSP 原則: 子型態必須可以被父型態取代
    * LSP : Liskove Substitution Principle
    * 正例: Shape <= Circle, Rectangle
    * 反例: Rectangle <= Square
3. PLK 最小知識原則: 人命令狗，但不要命令狗的腿
    * PLK: Principle of Least Knowledge
    * 狗的腿由狗自己去命令操控
4. 好萊塢原則: 低階元件不要呼叫高階元件
    * Hollywood Principle
    * 而是像驅動程式一樣，先註冊後由高階元件呼叫低階元件。
5. OCP 開放封閉原則: 模組必須容易被改變，但卻不需要大改
    * OCP: Open Closed Principle
    * 使用依賴性注射、多型之類的技巧達成
6. DIP 依賴反向原則：高階模組不應依賴低階模組，兩者必須依賴抽象層運作。
    * DIP : Dependency Inversion Principle
7. IoC 控制反轉原則: 使用依賴注射 DI 完成。
    * IoC: Inversion of Control
    * DI : Dependence Injection (以下列出三種 DI)
    * 1. 建構子注入 (Constructor Injection)
    * 2. 設定屬性注入 (Setter Injection)
    * 3. 介面參數注入 (Interface Injection)
8. SOI 介面分離原則: 採用 interface 避免多重繼承
    *  SOI: Separation of Interface
9. 迪米特法則： 盡量不要與無關的物件產生關係。
    * 對被呼叫函式傳回的物件，不該再呼叫該物件內的方法
    * 像是 ctxt.getOptions().getScratchDir().getAbsolutePath() 就違反迪米特法則。
    * 但是 jQuery 那類傳回自身的鏈式語法，並沒有違反迪米特法則。

### 使用說明

對於一般的軟體，如果不是一用就能上手的那種，那麼就應該撰寫使用說明。

但是對於給程式呼叫的函式庫而言，那麼函數的 API 應該要是透過《API 文件產生器》，從程式中自動抽取建構出來的才對。

在 node.js 的開發工具裏，有個稱為 jsdoc 的文件產生器，可以從程式中抽取並產生《API 說明文件》，以下我用自己仿照 lodash 寫的 ccclodash 作為範例。

> 定義 chunk 函數

* https://github.com/cccbook/ccclodash/blob/master/lib/chunk.js

```js
/**
 * Creates an array of elements split into groups the length of `size`.
 * If `array` can't be split evenly, the final chunk will be the remaining
 * elements.
 *
 * @memberof _
 * @since 0.1.0
 * @category Array
 * @param {Array} array The array to process.
 * @param {number} [size=1] The length of each chunk
 * @returns {Array} Returns the new array of chunks.
 * @example
 *
 * _.chunk(['a', 'b', 'c', 'd'], 2)
 * // => [['a', 'b'], ['c', 'd']]
 *
 * _.chunk(['a', 'b', 'c', 'd'], 3)
 * // => [['a', 'b', 'c'], ['d']]
 */

function chunk(array = [], n) {
  const clist = [];
  for (let i = 0; i < array.length; i += n) {
    clist.push(array.slice(i, i + n));
  }
  return clist;
}

module.exports = chunk;
```

> 定義主物件的 namespace

* https://github.com/cccbook/ccclodash/blob/master/index.js

```js
/** @namespace _ */
module.exports = {
  chunk: require('./lib/chunk'),
  compact: require('./lib/compact'),
  concat: require('./lib/concat'),
  flattenDeep: require('./lib/flattenDeep')
}
```

當我們撰寫這樣格式的說明後，就可以在安裝好 jsdoc 與樣板 docdash 後，用下列指令產生 API 文件：

```bash
$ jsdoc index.js lib -r -d docs -t node_modules/docdash
```

我們也可以將該指令寫在 package.json 裏，使用 npm run docs 的指令來產生文件

```js
"scripts": {
    "docs": "jsdoc index.js lib -r -d docs -t node_modules/docdash"
  },
```

呈現結果 -- https://se107a.github.io/ccclodash/docs/index.html

您可以看到在 github 裏，比較常被使用的 API 函式庫，己乎都有很詳細的說明文件，通常就是這麼來的，這對使用該函式庫的程式開發者是很有幫助的！

### 結語

在本章中我們學習了下列主題

1. 用 eslint, StandardJs 等工具檢查語法
2. 用 prettier 工具對程式進行自動排版
3. Bug 的避免、預防與治療方法
    * if, throw, assert, try ... catch
4. 模組化的一些原則
5. 如何用 jsdoc 抽取並產生 API 文件

### 練習

> 基本參考：https://github.com/cccbook/sejs/tree/master/example/05-quality
> 進階參考: https://github.com/se107a/ccclodash

### 練習 1 -- 正確排版

針對你的 lodash 專案

1. 請用 StandardJS 檢查你的程式並調整到沒有任何語法問題。
    * https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=chenxsan.vscode-standardjs
2. 請用 prettier-standard 對你的程式進行自動排版。
    * https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=numso.prettier-standard-vscode

### 練習 2 -- Bug 處理

針對你的 lodash 專案

1. 請找出你程式中的還有甚麼 bug
2. 請用 throw/assert 預防這些 bug，提早警報！
3. 請寫一個程式使用 try .. catch 捕捉檔案開啟失敗的錯誤。 
4. 請查出 strict.js 的錯誤之所在並修正之！

### 練習 3 -- 產生說明

請修改你的 lodash 專案，為你的專案加上 api 文件

1. 為你的專案加上 jsdoc 格式的說明
    * 參考 : http://usejsdoc.org/
    * http://www.css88.com/doc/jsdoc/index.html
    * https://github.com/se107a/ccclodash/blob/master/lib/chunk.js
2. 然後用 jsdoc 自動產生該專案的說明
    * https://github.com/se107a/ccclodash/blob/master/package.json
    * jsdoc index.js lib -r -d docs -t node_modules/docdash
    * 記得安裝 jsdoc 與 docdash (另外你使用到的套件 mocha, chai, ... ) 也要裝好
3. 最後再次用 npm publish 出版你的套件。

完整參考: https://github.com/se107a/ccclodash

### 練習 4 -- 效能分析

1. 請對你的 lodash 專案進行 Profiling 效能地圖分析！

現在、您應該學會如何提高程式品質的一些方法了，下一章我們將從最高層的巨觀角度，由上而下的觀察軟體專案開發的方法，像是《軟體開發模式、
